

 Byť slobodnou matkou nie je jednoduché. Zostať osamelou matkou, ktorú opustil muž, otec jej detí, rovnako nie je med lízať. Vidím to okolo seba. Psychická nevyrovnanosť, psychická frustrácia, bolesť z toho, že muž-otec opustil svoje deti, vykašľal sa na tak drahé stvorenia, ako sú, pre tieto ženy ich deti, samota, depresia, nemožnosť oprieť sa o muža - ani psychicky, ani materiálne. Je to zlé, veľmi zlé. 
 Ako sa v takejto atmosfére cítia deti? Dcéry, ktoré prišli o otca, ktorý ich mal obdivovať a dodávať im toľko potrebné ženské sebavedomie, pocit sebahodnoty, ktorý im mal povedať, že sú krásne a múdre, mal ich podporovať v štúdiu, v hľadaní ich ľudskej sebarealizácie, aby sa z nedostatku takýchto prejavov lásky nevrhli okolo krku prvému hajzlovi, ktorý si ich po pár vyznaniach omotá okolo prsta a privlastní ako majetok? Ako sa cítia chlapci, ktorí prišli o otca, mužský vzor v ženskom, často prefeminizovanom svete, rivala i spolubojovníka zároveň, trénera bojových umení, človeka s ktorým sa dá tak dobre pobiť i vyblázniť (i keď v tomto smere nezaostávajú ani mnohé mamičky), otca, ktorý dokáže byť aj pomocníkom, ošetrovateľom, opatrovníkom vlastných detí, nielen spolustolovníkom a spolunocľažníkom v jednom byte či dome? 
 Ako sa bude formovať psychika detí deprimovaných neúplným rodinným prostredím, rozpadom rodiny, aké partnerské a spoločenské vzory si odnesú do ich ďalších vzťahov - sú to opäť potenciálne slobodné matky, či nezodpovední otcovia? 
 Vídam stres a frustráciu, hlboký detský smútok, hysterické detské záchvaty, keď sa na deti prenášajú psychické problémy a nevyrovnanosť ich matiek spôsobená neexistenciou otca-partnera, jeho nedostatočnou existenciou, prípadne jeho náhlym odchodom, opustením rodiny za vidinou, povedzme, "lepších (sexuálnych) zajtrajškov". 
 Vídam deformáciu vzorov chovania, keď nefungujúci otec, práve opustivší rodinu, je manipulovaný frustrovanou, psychicky a materiálne deprimovanou matkou cez deti. Vidím deti - ako nástroje, ako prostriedky, ako (jediné, či hlavné) kanály ako vymámiť z partnera to či ono - najmä peniaze. Vidím ako žena žijúca bez partenra, otca jej dieťaťa uniká z bytu, ako nemôže, nedokáže zostať sama, len tak-vychutnávať (neexistujúcu) domácu pohodu. Vidím aké  zúfalé je dostať sa do materiálnej biedy, materiálnej núdze, keď bývalý partner, otec, presmeroval svoje finančné transakcie od svojej pôvodnej rodiny, smerom k vidine jeho "lepších (sexuálnych) zajtrajškov", vidím ..... všeličo a pomáham ako môžem - aj ako kamarádka na telefóne.... 
 A ešte jednu vec intenzívne vnímam v posledných rokoch. Je to také moje súkromné pozorovanie - vidím výrazne zvýšenú agresiu u chlapcov, ktorí vyrastajú v rodine so staršími súrodencami, ktorých ich matka mala s iným mužom (predchádzajúcim partnerom) a nie s jej terajším partnerom, ich otcom. 
 _________________________________ 
 Zdravé rodičovstvo nesúvisí s populistickými dotáciami, s rozdávaním 800 (či koľko) eurových poukážok na nákup kočíka, či detskej výbavy.... Zodpovedný rodič sa chová zodpovedne aj v materiálnom nedostatku (ktorý však v súvislosti s rodinou vôbec nevelebím). Otec piatich detí, s matkou ktorých nežije, si v pohode urobí aj šieste s úplne inou ženou, ktorú si brať za manželku ale nemieni, len tak si s ňou žije, keď je mimo domova .... aj to vidím. A tých 800 (či koľko) euro zacálovalo naozaj akurát tak ten kočík či výbavičku. 
 Populistické dotácie neriešia ani krízové situácie - napr. slobodných matiek. V skutočnosti sú len chabým plátaním dier. 
 Zdravé rodičovstvo sa rodí v hlave, rodí sa vo vyspelom vedomí, rodí sa v kvalitnom (spoločenskom, rodinnom) prostredí. Stabilite rodiny výrazne prospieva aj ekonomická stabilita krajiny a jej rozvoj. A to dokonca aj materstvu. Nie priame, populistické platby, ale dobre smerované platby, ktorých cieľom je kvalitatívny rozvoj - školstva, zamestnanosti, zdravia, ekonomickej prosperity, ochrany životného prostredia.... 
 Som na týždňovom školení (o podnikaní žien) v Ružomberku - v regióne s vysokou nezamestnanosťou, skromnými pracovnými príležitosťami - čo ako vieme, sú krízové životné situácie, ktoré intenzívnym tlakom na psychiku, stabilitám rodín určite nepomáhajú. 
 Všímam si, nielen na školení, že v tejto lokalite je záujem o podnikanie poskytovaním ubytovania návštevníkom regiónu. Aj viaceré účastníčky školenia ten zámer deklarujú. Niečo na spôsob - podnikám doma, z domu, s celou rodinou. Mnohí majú rodinné domy, ktoré prestavali, dostavali, dobudovali, dovybavili - aj z európskych fondov, vidia to ako dobrú možnoť žiť a živiť sa v tejto oblaslti Slovenska. Super nápad. V jednom takom penzióne som ubytovaná. Príjemní ľudia, pekný interiér, záhradka, terasa - ideálne pre načerpanie síl z pokoja a pohody prírody. A súčasne ideálny spôsob pre podnikanie žien, žien-matiek, celých rodín. 
 Možnosť byť doma, starať sa o chod domácnosti, o výchovu detí - priamo z domu a priamo z domu manažovať aj rodinný hotel, či penziónik. A aj práca pre nezamestnaného manžela by sa našla. Namiesto deprivácie zo straty práce liečenej v miestnej krčme, má pred sebou nekonečné stavené úpravy, záhradu, plot, vybavovačky .... jednoducho práce neúrekom. Že si vymýšľam, fantazírujem? No, spýtajte sa mojej domácej - kto jej robí spomínané práce. Jej, pred tým nezamestnaný, manžel! 
 V okolí je nádherná príroda, lyžiarske možnosti, Vlkolínec, na svoje by si prišli aj "národovci" - napr. návštevou múzea Andreja Hlinku .... 
 Celé to má, však, jednu chybičku - nejsou hosti! 
 Svoje urobila kríza v kombinácii s fatálnym nerozvojom nášho cestovného ruchu (a služieb), na podporu ktorého sa mohli použiť napr. peniaze prešustrované na emisiách, nástenkových tendroch, uliate ani pán boh nevie v akých skorumpovaných vreckách? 
 Čo sa v posledných rokoch urobilo napr. pre intenzívny rozvoj cestovného ruchu na Slovesku? Čo sa urobilo preto, aby si rozvojom šlapajúcej ekonomiky, efektívnou alokáciou zdrojov pomohli samotní obyvatelia Slovenska napr. aj samozamestnávaním sa takýmto spôsobom? Čo systémové sa urobilo pre zlepšenie mena Slovenska ako turistickej destinácie v očiach nielen zahraničných ale aj domácich investorov? Konské pólo na Štrbskom? 
 To by jeden neveril, čo všetko vplýva na kvalitu rodinného prostredia a kriminalitu v štáte. 
 Slobodné matky nie sú príčina - slobodné matky sú následok a obete. 
   
 P.S. Tento text nie je o týraných ženách (mužoch). Tyrana treba vyliečiť (ak chce) alebo sa ho zbaviť! 

